# О реальности

Читатель уже напрягся и ждёт какой-то хитрой и умной философии. Так вот,
её тут не будет. Давайте рассматривать практические вещи.

Начнём с основ. Мы представляем собой нейросеть, призванную решать практические задачи
выживания и размножения. Никто специально её не конструировал, просто те нейросети,
которые хорошо решали задачи, давали больше потомства.

Как вообще работает нейросеть? Примерно понятно (хотя и не полностью), что нейросеть
ищет закономерности во входящих сигналах, сравнивает с уже принятыми сигналами и,
собственно, решает, что же делать. С точки зрения мозга всё, что подаётся ему на вход,
это просто цепочки импульсов.

![график нервных импульсов](illustrations/r/spikes.png "график нервных импульсов")

У этих цепочек есть свои шаблоны. Например, если пошёл сигнал от датчика чего-то горелого
(такой сигнал подаёт нос в ответ на свободные радикалы и золу, понюхайте спичку), то потом
скорее всего будет сильный сигнал от температурных и болевых рецепторов кожи.

Мозг "знает", что это значит. Значит, что тушка, в которой сидит мозг, подвергнулась действию
высоких температур. И из данной локации надо срочно съёбываться. То есть подать на выход, к ногам,
определённую последовательность импульсов, чтобы эти ноги живенько начали шерудиться.
Ну то есть никто на самом деле ничего не знает, просто оно так работает. 

Во-первых, у других особей того же вида были случаи соприкосновения с огнём, что отразилось
в структуре нейросети. Плюс в личной истории мозга уже были случаи, когда такое было.
А сигналов от болевых рецепторов мозг старается избегать, потому что "ааа, вава" (то
есть те нейросети, которые не избегали таких сигналов, вымерли).

Часто сигналы с нескольких входов коррелируют между собой. Так, если пришёл сигнал горелого
с газоанализатора и сильный "оранжевый" (т.е. спектр в сторону низкочастотных волн) сигнал от зенок,
то вероятность нахождения в зоне пожара сильно повышается.

Или, например, приходит специфический запах феромонов, а визуальный анализатор передаёт что-то,
приблизительно похожее на женскую половую пизду, то мозг срочно (!) активирует половую программу.
Не потому, что "сам" так хочет, а просто он так сделан, иначе скроенные мозги не дожили до наших дней.

Собственно, перетренированная нейросеть, распознающая пизду и видящяя её практически везде,
до сих пор является основным двигателем порноиндустрии.

"Так что же с реальностью?" -- воскликнет внимательный читатель, ещё помнящий заголовок. А мы к этому
как раз и подбираемся.

Для всё более общего решения задач выживания и размножения нейросетям пришлось сильно напрячься
и отойти от банальной концепции стимул-реакция. Так работает только морской заяц, апплезия. Да 
и то она поумнее некоторых, потому что не берёт кредиты.

Но более адаптивной стратегией (сравните численность морского зайца и млекопитающих, например)
является построение некой модели, учитывающей предыдущие сигналы и прогнозирующей, что будет
подано на вход дальше.

При этом реальный входной сигнал непрерывно сравнивается с предсказанным, и модель в соответствии
с этим корректируется. Так работают почти все автопилоты, [регуляторы каких-то параметров](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%98%D0%94-%D1%80%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BB%D1%8F%D1%82%D0%BE%D1%80)
, автоводитель гугла так работает.

Или вот, например, [проект](https://github.com/waiwnf/pilotguru) распознавания видео со смартфона для отслеживания положения машины.

Везде, везде строится некая модель, предсказывающая по какому закону будут изменяться входные сигналы,
и корректирующая себя в соответствии с ними.

Давайте перейдём на уровень выше, к нейросети, содержащей около 15 млр. нейронов. То есть
к такой, которая сейчас читает эти строки. Плевать, что большая часть этих нейронов занимаются
отслеживанием положения тела в пространстве. Остальные вполне справятся с анализом этого
текста.

Допустим, вы сидите в одной комнате с неким человеком. При этом, ваш мозг строит модель комнаты,
воспринимающего субъекта (то, что говорит о себе Я), другого человека. Вы думаете, что у него такая
же модель? Как показывает практика, в общем и целом ваши модели будут совпадать. В целом по
популяции модель реальности строится более или менее правдивая. Камни там, деревья, небо, вот
это вот всё. Однако, у человека ещё есть язык, слова, понятия. А вот они могут отличаться
коренным образом от индивида к индивиду. Ладно бы слова означали что-то, на что мы можем показать
пальцем и сравнить. 

-- Видишь суслика?

-- Нет.

-- А он есть.

А если говорящие существа используют "абстрактные" понятия. Тут уж как повезёт. Стоит заранее
договориться о то, что означает то или иное слово, иначе модели мира сильно разъедутся.

Очевидные случаи отклеивания частной модели реальности от общей демонстрируют люди с психическими
заболеваниями. Взять хотя бы паранойю. Допустим, человеку кажется, что за ним следят. Все
входящие сигналы будут интепретироваться в этим ключе: подозрительный трафик с телефона, записи
в логах, шумы от соседей, запах из вентиляции.

Хотя большая часть популяции понимает, что это бред преследования, человек нафиг никому не нужен,
чтобы за ним следить, эти сигналы не связаны.

Хотя, бывают и обратные случаи и довольно грустные. Например, Хемингуэй страдал манией преследования,
а потом выяснилось, что за ним действительно следило ФБР. В данном случае модель была верной, остальная
часть популяции ошиблась. Его лечили электрошоком, в результате чего он перестал писать.

В древности модель реальности была грубой и стрёмной. Были какие-то боги на небе
на своих колесницах, демоны всякие, вызывающие болезни и землетрясения, вот это вот всё.
Часть людей так до сих пор и живёт (да, люди, читающие гороскопы, да?).

Но небольшая горстка популяции раз за разом строила модель, гораздо более точно описывающую
окружающий мир. Что есть всякие там атомы, молекулы, бактерии, вирусы, физические
законы, звёзды, планеты, вакуум. Там не осталось места демонам и богам, это слишком избыточное
объяснение, когда можно всё объяснить физическими законами.

![график ошибки модели реальности от времени](illustrations/r/error.png "график ошибки модели реальности от времени")

Cо временем точность непрерывно повышалась. Нейросети сообща строили модель, обмениваясь накопленными
вычислениями, законами мира. Атомы изучали атомы и в итоге, можно сказать, хакнули законы вселенной.
То есть молекулярный репликатор построил настолько хорошую и оптимальную модель, что получил возможность
некотролируемо самореплицироваться:

![численность человека от времени](illustrations/r/world-population-chart.jpg)

Нейросети пытались минимизировать ошибку, но вполне возможно,
что мы попали в ловушку локального минимума (см. генетические алгоритмы). То есть наша модель
достаточно точная, только вот есть более точная модель, чтобы прийти к которой, нам надо снова
отступить назад, практически к демонам и богам (подробнее про альтернативные модели реальности можно
прочитать в "Эхопраксии").

О кризисе текущей модели говорят некоторые факты: 

* Так до сих пор и не удалось объяснить тёмную материю и тёмную энергию. Если законы гравитации 
универсальны, то где эта блядская материя, удерживающая галактики от разлетания. И вообще,
почему само пространство расширяется? Где берётся энергия на это?

* Кванты. Тут вообще капец. Результат эксперимента зависит от того, посмотрели на него или нет.
Причём важно, чтобы посмотрело сознание. Или осознало. Это вообще как? Что за блядский цирк?

* Молчание Вселенной. Ну тут конкретное палево, по-моему. Если законы физики универсальны, а землеподобных
планет много, то жизнь должна кишеть вокруг нас, всю галактику должны бороздить звездолёты.
Где это всё? Какого фига мы не ловим никаких регулярных сигналов?

Всё это наводит на мысли, что мы где-то проебались в построении обобщённой модели. То есть
реплицироваться-то можно, а вот как дальше быть, непонятно. Возможно, скоро этому виду
придёт кирдык, сценарий которого мы не учли. Такие дела.
